Beim Entwurf des Simulationsprogrammes haben wir auf ein modularisiertes Design geachtet. Jedes Modul
bietet Schnittstellen über die es angesteuert werden kann. Einzelne Module können unabhängig von
den anderen Modulen ersetzt oder bearbeitet werden, wodurch vielseitige Modifikationen der Simulation
denkbar sind.

\par\bigskip

\textsc{Abbildug}~\ref{module} zeigt einen Überblick über die Verzahnung der Module, die in den
folgenden Abschnitten genauer vorgestellt werden. Der graue Pfeil symbolisiert, dass die Bewegung der
Hunde durch die Anfangsdaten vorbestimmt werden kann. Es ist jedoch auch möglich Hunde so zu
modellieren, dass sie auf das Verhalten der Schafe oder andere Parameter reagieren. In diesem Fall ist
die Bewegung des Hundes -- abgesehen von seiner Ausgangsposition -- unabhängig von den Anfangsdaten, was
im Fließschema durch Weglassen des grauen Pfeiles symbolisiert werden kann.


\begin{figure}[!htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    [inner sep=2mm,
     a/.style={rectangle,draw=red,fill=red!50,thick,minimum width=8.5cm},
     p/.style={rectangle,draw=black!50,fill=black!20,thick,minimum width=6.5cm},
     pfeil/.style={line width=1.5pt,inner sep=1pt},
     kasten/.style={fill=orange!30,minimum width=8.5cm},
     beschr/.style={fill=orange!30}
    ]

    \node[ ] (inpt)             {};
    \node[p] (anfd) at (0, .5 ) {\nameref{start}~({\small\textsc{Kapitel}~\ref{start}})};
    \node[p] (SDE1) [below=of inpt] {Herdendyamik};
    \node[p] (sde1) at (0,-2.28) {stochastisches Modell};
    \node[p] (Hund) [right=of SDE1] {\nameref{Hund}~({\small\textsc{Kapitel}~\ref{Hund}})};
    \node[p] (coll) [below=of sde1] {\nameref{object}~({\small\textsc{Kapitel}~\ref{object}})}
      edge [pfeil,stealth-]               (sde1);
    \node[p] (move) [below=of coll] {\nameref{move}~({\small\textsc{Kapitel}~\ref{move}})};
      edge [pfeil,stealth-]               (coll);
    \node[p] (draw) at (4, -7.7) {graphische Darstellung};

    \draw[pfeil,-stealth, gray] (0,   -.4 ) -- +(7.5,0) -- +( 7.5,- .8);
    \draw[pfeil,-stealth]       (0,    .15) -- (0  ,-1.20);
    \draw[pfeil,-stealth]       (3.6,-6.25) -- (3.6,-7.35);
    \draw[pfeil,-stealth]       (move.west) -- +(-1,0)  -- +(-1  , 5.3) --(0, -.4);
    \draw[pfeil,-stealth]       (7.5,-1.95) -- +(0,-1.1)  -- +(-7.5,-1.1);

    \begin{pgfonlayer}{background}
      \node [kasten,fit=(SDE1) (Hund) (move)] {\hspace*{\fill}~};
    \end{pgfonlayer}
  \end{tikzpicture}
\caption{Fließschema zur Kommunikation der Module}
\label{module}
\end{figure}